%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Inégalité de convexité - IV]
Montrer que, pour tous réels $a, b$ et $c$ strictement positifs, on a
\[ \frac{a}{b+c} + \frac{b}{a+c} + \frac{c}{a+b}\geq \frac32. \]
On pourra commencer par supposer que $a+b+c=1$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Supposons, pour commencer, que $a+b+c=1$ avec $(a, b,c)\in \left(\R>\right)^3$. Ainsi, $0<a<1, 0<b<1$ et $0<c<1$. L'inégalité à démontrer devient alors 
\[ \frac{a}{1-a} + \frac{b}{1-b} + \frac{c}{1-c} \geq \frac{3}{2}. \]
où encore 
\[ \frac{1}{3} \frac{a}{1-a} + \frac{1}{3}\frac{b}{1-b}+\frac{1}{3}\frac{c}{1-c} \geq \frac12.\]
Soit $f$ la fonction définie sur $\interoo{0 1}$ par $f(x)=\frac{x}{1-x}$. Remarquons que $f$ est de classe $\CC^2$ sur cet intervalle, et on a, pour tout $x\in \interoo{0 1}$ :
\[ f'(x) = \frac{1}{(1-x)^2} \qeq f''(x)= \frac{2}{(1-x)^3} > 0. \]
La fonction $f$ est donc convexe. Ainsi, par convexité, puisque $\frac13+\frac13+\frac13=1$ :
\begin{align*}
f\left( \frac{1}{3}a+\frac{1}{3}b+\frac{1}{3}c\right) &\leq	\frac{1}{3}f(a)+\frac{1}{3}f(b)+\frac{1}{3}f(x). 
\end{align*}
Or, $\frac13a+\frac13b+\frac13c=\frac13(a+b+c)=\frac13$ et $f\left(\frac13\right)=\frac{\frac13}{1-\frac13} = \frac12$. Finalement 
\begin{align*}
\frac12&\leq \frac{1}{3}\frac{a}{1-a}+\frac13\frac{b}{1-b}+\frac13 \frac{c}{1-c}
\end{align*}
ce qui démontre le résultat dans le cas où $a+b+c=1$.

Si $a+b+c\neq 1$, on applique le résultat précédent à $\frac{a}{a+b+c}, \frac{b}{a+b+c}$ et $\frac{c}{a+b+c}$. Ces trois réels sont strictement positifs et de somme $1$. D'après le cas précédent :
\[ \frac{\frac{a}{a+b+c}}{\frac{b}{a+b+c}+\frac{c}{a+b+c}} + \frac{\frac{b}{a+b+c}}{\frac{a}{a+b+c}+\frac{c}{a+b+c}} + \frac{\frac{c}{a+b+c}}{\frac{a}{a+b+c}+\frac{b}{a+b+c}}\geq \frac32 \]
ce qui donne le résultat après simplification.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
